\chapter{実装・可視化} \label{chap:jissou}
本研究では、イベントグラフフォーマットをJSON形式で実装し、
テキストをイベントグラフフォーマットに変換する変換器を作成した。
変換器はまず、入力テキストに対してJUMAN++とKNPを用いた
形態素・構文・省略解析を適用し、
さらに河原ら\cite{kawahara}の手法を用いた談話関係解析を行う。
その後、これらの解析結果と\ref{sec:eventgraph_def}節
の定義に対応したルールを用いてイベントグラフフォーマットに変換する。
また、JSON形式で出力されたイベントグラフフォーマットを可視化するツールを実装した。
本章ではテキストからイベントグラフフォーマットへの変換の実装とその可視化について順に説明する。

 \section{イベントの抽出} \label{event_jissou}
 テキストをJUMAN++で形態素解析し、その出力結果をKNPに入力し構文・省略解析を行う。
 KNPの解析の基本単位は1つの自立語とそれに続く付属語からなり、基本句と呼ばれる。

   \subsection{述語の抽出}
   KNPの出力結果を用いてテキストからイベントを構成する述語を抽出する。
   KNPは基本句に対してタグ形式でさまざまな情報を付与しており、
   タグに基づくルールを用いる。
   \ref{sec:jutsugo}節の定義に基づき、
   以下の3つの条件のいずれも満たさない基本句を
   イベントの述語を構成する基本句として抽出する。
    \begin{enumerate}
     \item 副詞的な形容詞を含む基本句
	   
	   $<$修飾$>$タグから判断。
	   
     \item 単独では意味の弱い用言を含む基本句

	   $<$機能的基本句$>$タグから判断。
	   
     \item 機能的な用言を含む基本句
	   
	   $<$弱用言$>$, $<$思う能動$>$タグから判断。
    \end{enumerate}

   \subsection{述語の機能情報の抽出}    
   \ref{sec:func}節の定義に基づき、
   KNPが下記の基本句に付与するタグを利用して述語の機能情報を抽出する。
   \begin{enumerate}
    \item 否定表現を含む述語の基本句

	  $<$否定$>$タグから判断。
	  
    \item 時制の表現を含む基本句

	  $<$時制$>$タグから過去・現在・未来・無時制のいずれかの情報を抽出。
	  
    \item モダリティを含む基本句

	  % $<$モダリティ$>$
	  
	  % KNPではモダリティは以下の7種類に分類されている。
	  以下の7種類のタグからモダリティの情報を抽出する。
	  
	  \begin{enumerate}
	   \item $<$モダリティ-意思$>$ 
		 
		 (例)書くつもりだ, 書く気だ, 書いてみる, 書きたい
		 
	   \item $<$モダリティ-勧誘$>$
		 
		 (例)書こうよ, 書こうね, 書きませんか
		 
	   \item $<$モダリティ-命令$>$
		  
		 (例)書きなさい, 書いてごらん, 書くように
		 
	   \item $<$モダリティ-禁止$>$ 
		 
		 (例)書くな, 書いてはいけない, 書いてはならない	       
		 
	   \item $<$モダリティ-評価$>$

		 弱と強の2種類が存在する。
		 \begin{itemize}
		  \item 評価:弱
			
			(例)書いてもいい, 書いていい, 書くといい
			
		  \item 評価:強
			 
			(例)書くべきだ, 書かないといけない, 書くことが必要だ
		 \end{itemize}
		  
	   \item $<$モダリティ-認識$>$

		 推量、蓋然性、証拠性の3種類が存在する。
		 \begin{itemize}
		  \item 認識-推量
			 
			(例)書くだろう, 書くまい, 書けよう
			 
		  \item 認識-蓋然性
			 
			(例)書くかもしれない, 書きかねない, 書くおそれがある
			 
		  \item 認識-証拠性
			 
			(例)書くようだ, 書くみたいだ, 書くらしい
		 \end{itemize}
		  
	   \item $<$モダリティ-依頼$>$

		 A, Bの2種類が存在する。
		  
		 \begin{itemize}
		  \item 依頼A
			 
			(例)書いて下さい, 書いてよ, 書いて下さるでしょうか
			 
		  \item 依頼B
			 
			(例)書いてほしいのですが, 書いて頂きたいのですが
		 \end{itemize}
	  \end{enumerate}
	   
	  上記の7種類のモダリティとは別に、
	  $<$弱用言$>$、$<$思う能動$>$のタグを含む基本句はイベントとせず
	  推量・伝聞を表すモダリティとして扱う。
	   
	   
   \end{enumerate}
   あるイベントの述語の係り先の基本句に$<$機能的基本句$>$のタグが付与されており
   イベントを構成しない場合、係り先の基本句の機能情報を係り元のイベントの機能情報として扱う。
   以下に具体例を示す。

   \ex. 太郎は昨日\uline{登録}を\uline{し}なかった。 \label{touroku}
   \noindent

   文\ref{touroku}は「登録」が係り元で「する」が係り先となっている。
   「登録」はイベントを構成する述語であり、
   「する」は機能的であるためイベントを構成する述語ではない。
   したがって「する」の機能情報(否定、過去)を
   「登録」が構成するイベントの述語の機能情報として扱う。
    
   \subsection{項の抽出}    
   KNPの述語項構造解析によって項の基本句を抽出する。
   \ref{sec:kou}節で定義した通り、省略されている項の基本句はゼロ照応解析によって補う。

   項の基本句を抽出しただけでは
   項の意味情報として不十分な場合がある。
   \ref{sec:kou}節の定義に従い、項となる基本句に係る基本句のうち
   以下の基本句を項の基本句とともに抽出する。
   \begin{enumerate}
    \item 項を連体修飾する基本句

	  $<$連体修飾$>$

    \item 項とともに複合名詞を構成する基本句

	  $<$係:文節内$>$

    \item 項と並列になっている基本句

	  $<$係:ト格$>$, $<$係:連体:ヤ$>$
   \end{enumerate}
    
 \section{イベント間関係の実装} \label{rel_jissou}
 \ref{sec:kankei}節の定義に基づき、
 イベント間の関係の抽出にはKNPの出力結果である節機能と、
 河原らの談話関係解析器出力結果の2種類を用いる。

   \subsection{節機能}
   テキスト中に明示されているイベント間の関係については節機能タグを用いて抽出する。
   節機能タグとは、KNPが「～ので」や「なぜなら」といった
   節間の関係を明示的に示す表層表現である談話標識に基づいて節間の関係を特定し、
   基本句に付与しているタグである。
   ここにおける節とは、述語を中心としたまとまりで、意味的にある程度完結しているものを指す。
   節機能タグには以下の3種類が存在する。
    \begin{enumerate}
     \item $<$節機能$>$
	   
	   高確率で節間の関係を特定できる場合に付与されるタグである。以下に具体例を示す。

	   \ex. 【彼が手伝ってくれたので、】【仕事が早く片付いた。】 \label{shigoto}
	   \noindent
	   
	   文\ref{shigoto}には「ので」という談話標識に対して、
	   「原因・理由」 という関係が付与される。
	   $<$節機能$>$で付与される関係には原因・理由、目的、条件、逆接、補文、
	   時間経過-前、時間経過-後の7種類が存在する。
	   
     \item $<$節機能疑$>$
	   
	   談話標識から節間の関係が複数考えられる場合にに付与されるタグである。以下に具体例を示す。

	   \ex. 【大学に行くのに、】【電車とバスを使う。】 \label{daigaku}
	   \noindent
	   
	   \ex. 【雨が降っているのに、】【傘を持たずにでかける。】 \label{kasa}
	   \noindent
	   
	   文\ref{daigaku}と文\ref{kasa}はともに談話標識「のに」が含まれるが、
	   文\ref{daigaku}は目的の関係を、文\ref{kasa}は逆接の関係をもつ。
	   このような場合、どちらの文にも「のに」という談話標識に対して
	   「目的」「逆接」という2つの関係が付与される。
	   $<$節機能疑$>$で付与される関係には原因・理由、目的、条件、逆接の4種類が存在する。
	   
     \item $<$前向き節機能$>$
	   
	   談話標識が後側の節に存在する場合に付与されるタグである。以下に具体例を示す。

	   \ex. 彼が犯人だと【示す証拠がない。】【したがって彼は無罪だ。】 \label{muzai}
	   \noindent
	   
	   文\ref{muzai}には「したがって」という談話標識に対して、
	   「原因・理由」 という関係が付与される。
	   $<$前向き節機能$>$で付与される関係には
	   原因・理由、目的、条件、否定条件、逆接、対比、原因・理由-逆の7種類が存在する。
	   	   
    \end{enumerate}

   \subsection{談話関係}
   イベント間の関係のうち、談話標識がないものは
   河原らの談話関係解析器を用いて抽出した。
   談話関係の分類は\ref{sec:danwa}節で述べた河原らの分類に従った。
   談話関係は前後3文までに対して解析を行っている。
%   (★前後3文のカバー率)
    
 \section{可視化の実装}
 \ref{event_jissou}節、\ref{rel_jissou}節で実装したJSON形式のイベントグラフフォーマットに基づき、
 入力したテキストをイベントグラフとして可視化するツールを作成した。
 グラフ描画ツールとしてGraphviz\footnote{\url{https://www.graphviz.org/}}を利用した。
 実際に入力したテキストをイベントグラフフォーマットとして可視化するサービス
 \footnote{\url{http://lotus.kuee.kyoto-u.ac.jp/~saito/show_eventgraph/index.cgi}}を公開している。
 \begin{figure}[t]
  \begin{center}
   \includegraphics[width=140mm]{cgi}
   \caption{イベントグラフフォーマットを可視化するサービス}
   \label{cgi}
  \end{center}
 \end{figure}

 可視化の例を図\ref{kuruma}に示す。
 黒線で囲まれた四角が1つのイベントを表し、以下の情報が表示されている。
 \begin{itemize}
  \item $[$str] イベントの述語や項の文字列。
  \item $[$pas] 述語と項の格関係。「+」は項が複数の基本句からなることを表す。
  \item $[$feature] 述語の機能情報。
 \end{itemize}
 赤線で囲まれた四角が1文を表す。
 またイベントの間の「談話関係: 原因・理由」というエッジは、
 イベント間の関係を表している。

